BUY 코리아, 유럽 대신 美·中
佛·英 국내채권 투자 급감… 美·中 덕에 외국인 채권 보유
국내 채권시장에서 유럽 자금 비중은 줄어드는 대신 미국과 중국의 비중은 갈수록 늘어나고 있다.
23일 금융감독원에 따르면 프랑스 투자자들의 한국 상장 채권 보유액은 8월 미국 신용등급 강등과 그리스 국가 부도 위기 고조 이후 급감해 7월 말 4조200억원이던 것이 이달 19일 현재 2조700억원으로 줄었다. 영국도 7월 말 3조8500억원에서 19일 현재 3조1200억원으로 감소해 올 들어 1조원 가까이 줄었다.
반면 미국과 중국은 한국 채권에 대한 투자를 꾸준히 이어가고 있다. 한국 채권의 최대 투자국인 미국은 8월 이후에도 투자를 늘려 7월 말 17조8000억원이던 보유액이 19조원으로 1조2000억원가량 늘었다. 중국도 8월 이후 1조원가량을 더 투자했다. 중국은 2009년 하반기부터 본격적으로 한국 채권 투자를 시작한 지 2년 만에 10조원 돌파를 눈앞에 뒀다. 이 때문에 유럽계 자금 유출에도 불구하고 외국인 전체의 한국 채권 보유액은 올 초 74조원에서 9월 말 85조원, 이달 19일 현재 86조원으로 증가세를 이어가고 있다.
남유럽 국채에 물린 영국과 프랑스 은행이 줄줄이 신용등급 강등을 당하자 현금 확보에 열을 올리는 반면, 풍부한 현금을 보유한 중국은 외환 다변화를 위해 한국에 대한 투자를 늘리고 있다. 중국 외에 싱가포르, 말레이시아, 홍콩 등이 올 들어 한국 채권 투자를 늘리는 것도 같은 이유로 추정된다. 미국 투자자들은 한국 채권을 안전 자산의 하나로 선호하고 있고, 원화 강세도 예상해 한국 투자를 늘리고 있다는 분석이다.
한국투자증권 이용우 전무는 "지난달 환율이 요동칠 때도 채권시장 충격이 크지 않았던 이유 중 하나는 중국 등 아시아 중앙은행에서 들어온 장기 투자 자금 때문"이라며 "한국 채권을 보유한 국가가 다양해질수록 채권시장 안정 측면에서 바람직하다"고 말했다.